港鐵前工程師：無檢查螺絲帽

2018年12月07日

港鐵前工程師：無檢查螺絲帽

【沙中綫聆訊】

【本報訊】沙中綫調查委員會昨進行第29日聆訊，負責層板檢查及測量申請表（RISC表格）的港鐵前工程師關百熙（圖）作供。他多次強調不負責檢查螺絲帽，說法與之前多名證人供詞有明顯衝突。發現剪鋼筋的港鐵高級工務督察（土木工程）黃智超指曾對質量監控計劃（QSP）未有涵蓋層板的接駁螺絲帽存疑，但禮頓向他證實毋須包括在內。

相關新聞：鑿牆公司無驗鋼材認可資格

扭紋鋼筋五次被剪

過往多名港鐵及禮頓證人在聆訊強調，雖沒有螺絲帽檢查紀錄，但有RISC表格及落石屎前檢查清單已足夠。曾在RISC表格上簽署、現任職機管局的關百熙昨指，自己雖符合檢查螺絲帽的T3資格，但未有被指派檢查螺絲帽及接駁，其職責只負責檢查東西線月台層板的鋼筋，包括鋼筋長度、間距及錨距等；檢查螺絲帽應由港鐵監督團隊負責。

代表委員會的資深大律師Ian Pennicott對關回應表示驚訝。關接受代表港鐵的英國御用大律師Philip Boulding提問時稱，自己作為「負責任」工程師會偶然檢查螺絲帽。

發現剪鋼筋的港鐵高級工務督察（土木工程）黃智超隨後作供。對於連續牆鋼筋及螺絲帽有符合QSP格式的檢查紀錄，但東西線月台層板的螺絲帽卻欠奉。黃指自己曾就此詢問過禮頓，有否層板螺絲帽的檢查文件，但獲覆稱不用，他的QSP亦未有包含層板螺絲帽。

黃又指他於2015年8月起曾五次發現有扭紋鋼筋被剪，首兩次均涉一至兩支鋼筋，鋼筋絞牙被剪掉一半。他隨即通知禮頓即日更換新螺絲帽及鋼筋；第三次於12月15日C3區，涉及五支鋼筋，並由禮頓向負責扎鐵的泛迅發出不合格報告（NCR）；第四及第五次同樣涉及一至兩支鋼筋。黃稱五次剪鋼筋均位於底層鋼筋區域，除第三次事件，他未將其餘四次剪鋼筋告知港鐵其他同事。

主席夏正民質疑，發出NCR後再有鋼筋被剪，黃為何不撰寫報告紀錄。黃稱已告知禮頓亦獲即時修正，認為並非涉及更改圖則或延誤工程等重大事件故未有滙報。

■記者伍雅謙、羅繼盛

上一則
上一則
國泰止蝕答謝員工 加薪3%出雙糧

下一則
下一則
鑿牆公司無驗鋼材認可資格